# Лекция 1.

* 2 к/р: 8я и 15я недели
* 3 л/р
* 1 бдз

## Глава 1. Многослойные нейронные сети

### 1. Математическая модель МНС

[рисунок нейрона]
:
Потенциал:
```math
h = w_1x_1+...+w_Mx_M  - b
```

Функция активации
```math
y=f(h)
```

Многослойная - когда есть слои нейронов, выходы каждого слоя являются входами следующего.
[рисунок многослойной сети]

У синаптического коэффициента 3 индекса $`w_{}^`$: 
* Верхний - номер слоя
* Нижний первый куда
* Нижний второй откуда

У смещения 2 индекса.

Для каждого слоя у всех нейронов будет одинаковая активационная характеристика.

Свойства:
* Сигнал распространяется прямо, обратные связи отсутствуют
* Внутри слоя нет связей между нейронами
* Отсутствуют связи, перепрыгивающие через слой

Если есть два, но нет третьего, то это - сеть прямого распространения.

Число слоёв определяется количеством матриц синаптических коэффициентов. Иногда вводят входной слой (фиктивный). Но мы не будем такого делать.
Последний слой называется выходным. Остальные промежуточные слои.

Сделаем математическую модель этой сети. Введём обозначения:
Вектор входом
```math
x = (x_1,...x_M)^T
```
Вектор выходов
```math
y = (y_1, ... y_K)
```
K - число слоёв в сети
Вектор выходов k-го слоя. k=1,K
```math
y^k= (y_1^k,...,y_{N_k}^2)
```
Вектор потенциалов. k=1,K
```math
h^k = (h_1^k,...h_{N_k}^k)
```

Матрица коэффициентов k-го слоя
```math
W^k=
\begin{pmatrix}
w_{11}^k ... w_{1N_{k-1}}^k \\
...\\
...w_{N_kN_{k-1}}
\end{pmatrix}
```

Вектор смещений
```math
b^k = (b_1^k,...,b_{N_k}^k)^T
```

Возьмём 
```math
y^0=x
```
```math
y^K=y
```

Математическая модель k=1,K:
```math
\begin{cases}
h^k=W^ky^{k-1} - b^k \\
y^k=f_k(h^k)
\end{cases}
```

МНС можно рассматривать как некоторый блок, принимающий M чисел и выдаёт K чисел:
```math
y=F(x)
```

У такого преобразования большое количество параметров.

Обозначим векторизованное представление всх параметров сети
```math
w = vec(w^1, b^1, ...,w^K,b^K)
```

Тогда
```math
y=F(x;w)
```

Можно ввести фиктивный нейрон, синаптическими коэффициентами которого являются смещениями. Придётся его добавлять в каждый слой.

```math
\overline{x} = (1,x_1,...,x_M)^T
```
```math
\overline{y}^k=(1,y_1^k,...,y_{N_k}^k)^T
```
```math
\overline{W}^k = 
\begin{pmatrix}
-b_1^k\\
... & W^k\\
-b_{N_k}^k
\end{pmatrix}
```

Это получилась расширенная матрица синаптических коэффициентов
```math
h^k=\overline{W}^k\overline{y}^{k-1} \\ 
y^k=f_k(h_k)
```

**Универсальная аппроксимационная теорема (Цыбенко).** Пусть $`\varphi(h)`$ - некоторая непрерывная монотонно возрастающая ограниченная функция. Тогда любая непрерывная функция многих переменных $`f(x_1,...,x_M)`$, определённая на единичном гиперкубе $`[0,1]^M`$, может быть аппроксимирована функцией 
```math
F(x_1,...,x_M)=\sum\limits_{i=1}^N \alpha_i \varphi\left(\sum\limits_{j=1}^M w_{ij}x_j + b_i\right)
```
Т.е. $`\exists \alpha_i, w_{ij}, b_i, i=\overline{1,N}, j=\overline{1,M}`$, такие что $`\forall \varepsilon >0 \forall(x_1,...,x_M) \in [0,1]^M`$ выполняется $`|f(x_1,...,x_M)-F(x_1,...,x_M)|<\varepsilon`$.

[рисунок нейросети] 
* входной слой 
* N нейронов основного слоя с весами $`w_{ij}`$ и активационной характеристикой $`\varphi`$
* выходной слой из одного нейрона с весами $`\alpha_i, i=\overline{1,N}`$, на выход $`y`$.

Двуслойная нейросеть является универсальным аппроксиматором:
```math
(x_1^{1},...,x_{M}^1) \to \sigma^1
...
(x_1^{p},...,x_{M}^p) \to \sigma^p
```

### 2. Постановка задачи обучения МНС.

[рисунок про то, как реагирует объект и модель + функция потерь]

Хотим, чтобы рассогласование между выходом объекта и выходом модели было наименьшим.

Исходные данные: выборка наблюдений над объектом типа "вход-выход" $`\{(x^1, \sigma^1),...,(x^n, \sigma^n)\}`$. Есть недостаток: никак не учитываем природу объекта, который мы моделируем.

**Определение.** Подход к построению математических моделей, основанный на результатах наблюдений типа "вход-выход", называется подходом, основанным на данных (data-driven).

Противоположный подход - использование физических, экономических и т.п. законов (model-based).

**Определение.** Функция потерь (loss function, cost function) $`L(F,(x,\sigma))\in R^+`$ - это некоторая мера точности модели $`F`$ на примере $`(x,\sigma)`$, где $`x`$ - вход модели (объекта), а $`\sigma`$ - выход объекта.

$`L(F,(x,\sigma)) \approx 0`$ означает, что $`y\approx \sigma`$. Чем больше $`L`$, тем больше рассогласование между $`y`$ и $`\sigma`$.

Обучение - процесс настройки параметров сети таким образом, чтобы обеспечить минимальное рассогласование.

Постановка задачи обучения МНС.

Дано: $`D=\{(x^1,\sigma^1),...,(x^n,\sigma^n)\}`$. Здесь $`x^i=(x_1^i, ...,x_M^i)^T`$, $`\sigma^i=(\sigma_1^i,...,\sigma_K^i)`$, $`i=\overline{1,n}`$, $`M`$ - число слоёв (?), $`K`$ - число выходов.

Задача: нужно подобрать синаптические коэффициенты таким образом, чтобы значение функции потерь было наименьшим для всех данных. 
Вводим величину
```math
E(w) = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n L(F,(x^i,\sigma^i)) \to \min\limits_{w}
```
$`E(w)`$ - среднее значение функции потерь на выборке $`D`$.

Другой вариант, но очень сложно:
```math
\max\limits_{D} L(F,(x,\sigma)) \to \min\limits_{w}
```

На практике в качестве постановки используется первый вариант.

### 3. Функции потерь.

Выход объекта:
* непрерывный: $`\sigma\in R^K`$
* дискретный, категориальный

[рисунок \sigma от x] две штуки

Если выход объекта непрерывный, то это задача регрессии.
Если выход категориальный, то это задача классификации. Область, где выход принимает конкретное значение, называется классом.

**Виды функций потерь**

*1. Квадратичная функция потерь (quadratic loss).*

```math
    L(F,(x,\sigma)) = \sum\limits_{k=1}^K (\sigma_k-y_k(x))^2
```
```math
        y=F(x) \space
```
```math
        L(F,(x, \sigma)) = ||F(x)-\sigma||^2
```
Критерий обучения:
```math
        E(w)=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^n \sum\limits_{k=1}^K (\sigma_k^i-y_k^i)^2 \to \min\limits_{w}
```
```math
        y^i = F(x^i), i=\overline{1,n}
```
```math
        E = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n L(F,(x^i,\sigma^i))
```
Используется для задач регрессии, т.е. выход объекта есть непрерывная величина. Плохо подходит для задач классификации.